律政司就湯杜案要求上訴庭釐清共同犯罪原則 周一將由潘兆初麥機智彭寶琴審理 對往後暴動案影響深遠

律政司就「赴湯杜火」案 要求上訴庭釐清「共同犯罪原則」可否套用於暴動罪等控罪 將由潘兆初麥機智彭寶琴下周一審理

【資訊部獨家】去年七月裁定暴動罪名不成立的上環「赴湯杜火」案，律政司於去年9月15日，回歸後首次援引《刑事訴訟程序條例》第81D條向上訴庭尋求法律意見，要求釐清「共同犯罪原則」（joint enterprise）可否套用在公眾集會的控罪，包括非法集結及暴動。是次上訴不會影響原案三人的無罪裁決，但對日後同類案件有重大影響。

根據司法機構網頁顯示，是次聆訊將由潘兆初高等法院首席法官，麥機智上訴庭副庭長及彭寶琴法官負責審理，案件將於1月25日進行上午10時進行聆訊，預計審期1日。

據了解，律政司認為原審法官錯誤理解「共同犯罪原則」（joint enterprise），並不適用在非法集結及暴動控罪，或會影響現時及日後大量有關公眾集會的案件。律政司認為，今時今日的非法集結和暴動，性質非常流動，亦包括不同角色，被告的角色是不需要實際存在罪案場面，包括哨兵、協助逃走的司機、武器及防具供應者、物資站成員、幫手掘磚的後援示威者等角色，希望尋求上訴庭意見。

根據律政司引用的《刑事訴訟程序條例》第81D條訂明，受審的人若獲裁定無罪，律政司可就案件的法律問題轉交上訴庭；上訴庭考慮律政司或裁定無罪的人所提出論點，不影響轉交審訊中作出的任何無罪裁定。換言之，律政司向上訴庭尋求意見，並不會影響原有案件湯氏夫婦及17歲少女的無罪裁定。

有法律界人士透露，律政司提出釐清「共同犯罪原則」，關鍵是即使能夠證明被告不在場，但同樣也有機會可以入罪，舉例指如果樓下有示威活動，市民在屋企站在窗邊嗌句口號，分分鐘都涉及共同犯罪原則。大狀指出，非法集結和暴動罪本身講求集體參與性質，根本毋須再加以共同犯罪原則。雖然律政司今次向上訴庭尋求意見，並不會影響「赴湯杜火」案中三人裁決，但對日後同類非法集結及暴動案件影響深遠。

喺屋企暴動

網民暴動

區域法院法官郭啟安在「赴湯杜火」案的判詞提到，沒有直接證據證明湯氏夫婦當日曾經身處德輔道西的暴動現場；單憑控方依賴的環境證供，包括閉路電視顯示三人從德輔道西的逃跑路線、三人的裝飾和裝備，以及三人逃離現場的時空及三人逃匿警方，法庭無法毫無疑點地推斷三名被告曾參與暴動或非法集結，裁定暴動罪及交替控罪非法集結不成立。

判詞又引述上訴庭梁天琦案，指「有共同目的干犯暴動罪」就必須證明被告的確身在現場，而非普通法一般理解不在場亦可有共同目的犯罪。因此，若控方未能證明夫婦曾在德輔道西出現，以及曾與其他人集結在一起有著共同目的，他們便根本不可能被裁定曾參與「暴動」或「非法集結」。

而在判詞不具法律效力的後語中，郭官亦強調，法庭一直奉行無罪推定原則，控方舉證必須符合毫無合理疑點，單依靠環境證供削弱了控方的有罪推論；並引用終審法院法官包致金2010年在Nancy Ann Kissel一案中的判詞，強調普通法「寧縱毋枉」的原則。

彭寶琴

又彭寶禽

拉得

其實只要係多過兩人，就有機入暴動，打幾下就判4年 vs 好嚴重既罪案都未必4年
己經好癲

有潘書記
律政屍贏硬㗎啦

就快思想犯罪都拉得

覺得好大機會會成功，但舉證要證明不在場者同暴動的必然關係
日後要睇遇到正常官定紅官

見到人名都

阿油

見到呀狗琴
仲洗咩審呢

見到彭寶琴就嬲
印象中佢老公就係賤狗

亡夫歐陽國基生前為水警總區總部（行政）警司，2016年底疑因隱性心臟病突發在鯉景灣住所猝死，彭當時身在外地，由歐陽的水警同袍登門揭發事故。

佢老味臭西死得好

唉...都係最壞打算

釐清之後所有坐喺屋企睇電視嗰啲都犯咗暴動罪！

因為基本上見到彭
就唔洗諗
不如諗下會唔會打去終院算

潘狗 + 彭狗

係
但你放心
因為要突顯香港係法治地方
你係屋企被拉
會視乎返情況 扣減刑期

潘書記

不如直接起集中營拉撚晒所有黃絲入去

都戇撚鳩.
不如話餐廳整定嘢食賣俾我, 都係暴動

結果已知

三個都

我估可能又搞咩部分合理乜乜柒柒
即係你係司機 哨 物資站 就一定計
之後其他就doj鐘意就唔告 唔鐘意就告
睇心情

殖民地法官
預咗

推

痴撚線，衰過大陸

會鋤而鋤 天秤一早斜撚哂

推緊呢個post既我 洗唔洗拉埋

咁 DC9 ....... 點算 ？

721

中國式連坐思維

Riot From Home

推推推

繼續繼續

又係呢幾個紅官

只要判得唔夠 就上訴

多行不義必自弊

831打甩左既手足,請盡快考慮離開

無成本既判刑指引，點會過唔到班紅官丫

唔支持極權就係暴動

仆街DOJ窮追猛打，佢老味

警甴屌市民老母算唔算暴動?

如果今次DOJ都係輸，佢哋肯定會上訴到終院

擸刀斬人坐得仲少過係屋企暴動

暫時未見過有一單案DOJ上訴失敗，好驚鋤得入

明砌9你

。。。

睇直播 打電話比朋友叫小心 已經

全港嘅五金舖老闆都暴動

林鄭老豆老母都應該響墳場拉返出嚟鞭屍
共犯拆野生條死賤種出黎

又可以對香港法治有創新理解

嗰邊爆咗

㬢巴

柏拉圖式暴動

連登全部人 = 參與暴動

Online riot

在唔在場都唔係暴動

罪名 = 軍師

push

呢單駁回 我捐10k 去612

集中營預備，拉晒2百萬人+充公財產

揸架車撞撚死啲人都唔使4年

啲新聞成日網民暴動嗰啲拉得

咁係唔係可以拉哂連登所有人
上網非法集結暴動

原來呢樣野 英國一早廢咗 因為違反人權

個po多過一個comment 已經非法集結

仆佢個臭街

睇直播都係哨兵，所以計你暴動

我地而家就一單司法案有共同目的咁一齊討論
已經犯了國安法同非法集結啦
內容涉及暴動案既描述即係有份參與該案件既暴動
大家準備被香港垃圾警察拍門啦

冷氣軍師都可以係暴動cls

又屈

在家暴動

知情不報又暴動
睇直播留言支持又暴動
食花生無報狗又係暴動

記者暴動 FA暴動 睇直播暴動 Share 新聞暴動 聽收音機暴動

睇到名就諗起個死肥閪樣

彭甴

警甴可以有豁免

上網睇直播都係參與暴動

而在判詞不具法律效力的後語中，郭官亦強調，法庭一直奉行無罪推定原則，控方舉證必須符合毫無合理疑點，單依靠環境證供削弱了控方的有罪推論；並引用終審法院法官包致金2010年在Nancy Ann Kissel一案中的判詞，強調普通法「寧縱毋枉」的原則。

講得好中立好合理 一向都係寧縱毋枉唔明有咩問題 冇證據指證佢喺暴動現場出現過(冇片冇cam冇cctv) 淨係指控佢喺附近出現 跑走 有裝 咁就有罪會唔會兒戲咗啲

冇一日停過清算

湯杜佢哋係咪都會出庭講下自己睇法

8.31 入左暴動果轉=間接話左係？

彭狗

就係咁

啱啱知

嗰個有影到佢

洗撚審咩屌

睇直播心繫示威者都當你係一夥再告你暴動
冇心繫但冇鬧過手足都計

垃圾律政司

唔起現場又點樣集結在一起？

香港特別行政區 訴 梁天琦及另二人 [2020] 4 HKLRD 428

本庭認同林法官的分析及結論。根據對第18(1)條的正確詮釋，構成非法集結的犯罪行為必須有集體性質，以達到犯案者有共同責任的要求。犯案者必須是集結一起，並在集結在一起時作出條例的訂明行為。犯案者須有共同目的，讓法庭可以視他們是集結在一起行事。

至於報哨，掘磚，現場嗌喊，開遮掩護，如果有片影到起現場發生，本身已經夠料入

得麥機智係正路d，其餘兩個紅到發紫

//判詞又引述上訴庭梁天琦案，指「有共同目的干犯暴動罪」就必須證明被告的確身在現場，而非普通法一般理解不在場亦可有共同目的犯罪。//

嗱呢單案原審係彭寶琴
呢單上訴佢又有份審
睇下佢會唔會打倒幾年前嘅自己啦

唉, 都應該GG啦, 上訴庭

連登仔全部坐得

之前新聞話DOJ講左唔會要求重審湯杜
所以湯杜唔會搵律師出庭

醉酒駕駛撞死人都唔使

網上暴動

同蒙面法一樣，以後每單社運案都加控暴動罪，入硬咁濟，每單都座底坐幾年

梁天琦案就算彭寶琴同上訴庭都講過起案發現場集結在一起(彭寶琴原文係「控罪所指的時間及地點」)
連呢個條件都唔符合就係無罪
睇下會唔會學你咁講打倒昨日的我

都痴Q線比個like 都共同犯罪。

甚實依家=DOJ自己玩曬, 根本冇另一方出庭對辯

依家個狗庭好興「部份」得值
姐係佢又唔推翻自己, 但DoJ又冇錯, 總之就要入你地

屌你老母點解排極都係佢
高院係咪得返彭寶琴一個法官？？？

仲有潘敏琦
好似話呢兩條友會升其中一件去上訴庭

潘敏琦仲紅過bubble gum

「共同犯罪原則」適用於違反國際人權法既法官 律政師

唔駛推翻

大家都係同一空間（香港地）
所以罪成

巴士司機
茶記老細
醫院醫生
全部暴動

生存都當暴動

其實呢家都已經要

原審代表湯杜的潘熙資深大律師同代表李妺妺的曾藹琪大律師會出庭

律師會出庭